科幻法例 不誠實使用電腦罪 如國際注意 政權被嘩然 困擾

【明報文章】《刑事罪行條例》第161條「有犯罪或不誠實意圖而取用電腦」，指任何人不論是在取用電腦的同時或日後任何時間意圖犯罪，或不誠實地意圖欺騙使自己或他人獲益，或意圖導致他人損失，即屬違法，最高監禁5年。

根據立法會文件（CB(2)1560/14-15(04)號），此罪行在2013年的檢控量（55宗）較諸1997年（1宗）上升了幾十倍，拘捕人數不斷上升，定罪數字也大幅增加。

這一條法例是1993年設立的。當年的立法原意，據說是打擊「犯罪前的電腦工作」，例如使用電腦進行破解行為導致他人損失，或商業詐騙。那時候的電腦普及率遠比現在低，而且功能也非常專門，更未流行互聯網，所以是一條很少會被引用的「冷門控罪」，一年甚至只有1宗檢控。

但電腦科技發展快速，到今天電腦已是大部分家庭都有的設備。隨着近年智慧型手機普及，幾乎每人都有智慧型手機，而且每天都會使用它們時，連智慧型手機都被定義為「電腦」。一切有「智慧機能」的東西都被定義為「電腦」時，使我們日常生活幾乎每個行為都在取用電腦。如果你是用手機看我這篇文章的話，你已是在「取用電腦」了。

再加上「日後」、「意圖犯罪」和「不誠實」這些過度寬鬆的解釋範圍後，這變成了一個失控的法例。什麼才是「不誠實」？用「美圖秀秀」修自己的照片算不算「不誠實」？在WhatsApp上有朋友問你在做什麼，你在如廁，你不說出來算不算「不誠實」？未經批准用別人的Wi-Fi算不算「不誠實」？

這些絕非極端例子。就是只要涉及使用智慧型裝置，例如手機，這條控罪已可隨時伺候，範圍極廣。去到今天的許智峯事件，先不論你是否同情許智峯的行為，只因為涉及了手機，也被控「不誠實取用電腦」。

那麼想下去，其實之前有議員在法庭拍照，是否也可能觸及「不誠實取用電腦」？如果那公務員那天用菲林相機拍議員，那麼還可以被控「不誠實取用電腦」嗎？這些聽起來像反烏托邦小說或者笑話書才有的荒謬法例，卻是我們身處的現實。

結果就變成了香港版的「反革命罪」，一條很容易就可以加上去的控罪。觀乎近年被引用的數字大幅增加和案例的廣泛，這已很明顯。會被引用的原因，有官僚也很坦白，說因為「容易入罪」。對他們來說，如果香港有「呼吸罪」，他們也會樂意濫用。我不會怪官僚這樣說，因為這樣的法例之所以存在和沒有被修正與關注，是立法者與立法會，也就是議員的責任。

立法者應該注視並修正條例

這種過時的法例，給國際社會留意到的話，再加上近年這些案例，恐怕會遭到國際嘲笑。可是即使這條罪已用到議員身上了，政府與各政黨都只把心力留在怎樣打擊自己的政敵，卻對這條世界上罕見的奇怪法例沒有被修正這件事沒有感覺，也無動於中。

最詭異的是，不僅是政府的支持者，而是連反對派也沒有什麼聲音，不怎麼關心這條他們明明已身受其害的法例，不引起關注，也不試圖修正它。

香港的立法者應該盡快注視並修正此條例，否則它會令香港社會淪為國際笑柄。而每一個在任的立法者，都會蒙此恥辱。

lm

事撚但啦，狗共政權無恥到極乜撚都做得出
做咩都無分別

警方咬定記者係用手寫偽造訪問《狀元考試考上癮》再交去印刷
所以不涉不誠實使用電腦